%*******************************************************
% Declaration
%*******************************************************
\pdfbookmark[0]{Erklärung}{declaration}
\chapter*{Erklärung}
\thispagestyle{empty}
Ich versichere, dass ich die vorliegende Arbeit selbstständig und nur unter Verwendung der angegebenen Quellen und Hilfsmittel angefertigt habe, insbesondere sind wörtliche oder sinngemäße Zitate als solche gekennzeichnet.
Mir ist bekannt, dass Zuwiderhandlung auch nachträglich zur Aberkennung des Abschlusses führen kann.
Ich versichere, dass das elektronische Exemplar mit den gedruckten Exemplaren übereinstimmt.

\emph{
Als Autor*in tragen Sie die Verantwortung für die Erstellung Ihrer Arbeit sowie für deren Inhalte.
Wissenschaftliche Arbeiten sollten eigenständig und ohne unzulässige Hilfe oder Hilfsmittel erstellt werden.
In der wissenschaftlichen Arbeitsweise kann es jedoch vorkommen, dass verschiedene KI-basierte Dienste eingesetzt werden, zum Beispiel für Recherche, Ideengenerierung, Formulierungshilfen, Zusammenfassungen oder Korrekturen.
Bitte bedenken Sie, dass KI-basierte Dienste Ihr eigenes Denken nicht ersetzen können und dass Ihre Ergebnisse stets kritisch hinterfragt und auf mögliche Fehler oder diskriminierende Inhalte überprüft werden müssen.
Aktuell wird es in der wissenschaftlichen Gemeinschaft zunehmend zur Norm, den Einsatz von KI-basierten Diensten transparent darzustellen.
Auch bei späteren Überprüfungen Ihrer Arbeit sind Sie abgesichert, dass die Verwendung der angegebenen Dienste durch die Prüfer:innen zum Zeitpunkt der Bewertung akzeptiert wurde.
Falls Sie solche Dienste während der Erstellung Ihrer Arbeit verwendet haben, bitten wir Sie aus Gründen der Transparenz, die folgende Erklärung abzugeben und bei der Einreichung der Abschlussarbeit mit abzugeben.
Bitte Zutreffendes auswählen und das nicht zutreffende sowie \enquote{A:}, \enquote{B:} und diesen Hinweis löschen:
}

\bigskip

A: Ich erkläre, dass ich im Rahmen der Erstellung dieser Arbeit keine KI-basierten Dienste eingesetzt habe.

B: Ich erkläre, dass ich im Rahmen der Erstellung dieser Arbeit KI-basierte Dienste eingesetzt habe, um z.B. Texte zu korrigieren, zusammenzufassen oder umzuformulieren.
Ich versichere, dass ich die betreffenden Textstellen manuell geprüft habe und für diese die volle Verantwortung als Autor/Autorin übernehme. Konkret habe ich folgende Dienste zu folgenden Zwecken genutzt:

\bigskip

\begin{tabular}{ll}
\toprule
Dienst	&Verwendungszweck\\
\midrule
~\\
~\\
~\\
\bottomrule
\end{tabular}

\subsection*{Beispiel}

\begin{tabulary}{\textwidth}{lL}
\toprule
Dienst	&Verwendungszweck\\
\midrule
ChatGPT			&Formulierungshilfe in Kapiteln 1,2 und 7. Kürzung der Zusammenfassung.\\
Deepl Translate	&Übersetzen der russischen Originalquellen ins Deutsche.\\
Grammarly		&Korrektur von Grammatikfehlern.\\
Midjourney		&Generierung der Abbildungen 7,12 und 13, in Bildunterschriften ausgewiesen.\\
Turnitin		&Korrektur von Zitierfehlern.\\
\bottomrule
\end{tabulary}

\emph{Bitte passen Sie das obige Beispiel an Ihren konkreten Fall an.
Bitte verwenden Sie möglichst nicht mehr als drei Zeilen pro Dienst und löschen Sie diesen Hinweis.}

\bigskip
\bigskip

\noindent\textit{\myLocation, \myTime}

\smallskip

\begin{flushright}
    \begin{tabular}{m{5cm}}
        \\ \hline
        \centering\myName \\
    \end{tabular}
\end{flushright}
